\subsection{Мультипакторный разряд в устройстве ввода мощности\label{subsec:pow/mult}}

Одним из важных явлений, которое требуется учитывать при разработке УВМ, является мультипакторный разряд~\cite{padamsee2008rf}.
Оно заключается в лавинообразном росте количества вторично-эмиссионных электронов при
кратном совпадении частоты их соударения с поверхностью и частоты электромагнитного СВЧ поля.
Коаксиальные линии, работающие на Т-волне, подвержены влиянию мультипакторного
разряда~\cite{Somersalo}.
Вследствие этого требуется исследовать разработанное УВМ, основанное на коаксиальной линии, и
определить опасные уровни мощности, при которых выполняются условия для возникновения
мультипакторного разряда.

Для определения опасных уровней мощности использована программа \texttt{Mult-P}~\cite{mult-p}.
Особенность программы заключается в том, что она не рассчитывает динамику всех вторично
эмитированных электронов, а ищет траектории одиночных частиц, при которых столкновение со
стенками происходит при энергии, соответствующей значению коэффициента вторично-электронной эмиссии материала
стенки больше единицы.
Если такие траектории существуют, и столкновение со стенками происходит достаточно большое
количество раз (порядка нескольких сотен), то эти траектории можно считать устойчивыми и вызывающими
лавинный разряд.
Если же энергия частицы после небольшого количества соударений соответствует коэффициенту
вторично-электронной эмиссии материала меньше единицы, то траектория движения такой частицы
считается неустойчивой и не вызывающей лавинного разряда.

Для проведения расчёта УВМ разделено на три участка: участок прямой трубы, участок сильфона и
участок СВЧ окна.
Участок прямой трубы представляет собой классическую коаксиальную линию с вакуумным заполнением.
Уровни мультипакторного разряда в нём можно приблизительно оценить по расчётным графикам из
работы~\cite{Somersalo}.
Для проверки произведён поиск стабильных траекторий во всём диапазоне проходящей СВЧ мощности.

На \cref{fig:pow/mult/tube} изображены диаграммы наличия стабильных траекторий на участке
прямой трубы УВМ при разной нормированной амплитуде электромагнитного поля.
На них квадратами изображены нормированные амплитуды и фазы СВЧ поля, при которых частица,
эмитированная со стенки трубы, вызывает лавинный разряд.
Траектория движения одной из таких частиц представлена на \cref{fig:pow/mult/tube_tr}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{
		\hfill
		\subcaptionbox{\SIrange{780}{1000}{\W}\label{fig:pow/mult/tube-1}}{%
			\includegraphics[height=0.3\textheight]{multipac/tube/graph-28-32-0-360}}
		\hfill
		\subcaptionbox{\SIrange{1}{1.6}{\kW}\label{fig:pow/mult/tube-2}}{%
			\includegraphics[height=0.3\textheight]{multipac/tube/graph-32-40-0-360}}
		\hfill
		\subcaptionbox{\SIrange{1.6}{1.8}{\kW}\label{fig:pow/mult/tube-3}}{%
			\includegraphics[height=0.3\textheight]{multipac/tube/graph-39-43-0-360}}
		\hfill
	}
	\caption{Диаграммы наличия стабильных траекторий на участке прямой трубы
		УВМ\label{fig:pow/mult/tube}}
\end{figure}
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{
		\hfill
		\subcaptionbox{Поперечное сечение модели\label{fig:pow/mult/tube_tr-1}}{%
			\includegraphics[height=0.2\textheight]{multipac/tube/35-0-xy}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Продольное сечение модели\label{fig:pow/mult/tube_tr-2}}{%
			\includegraphics[height=0.2\textheight]{multipac/tube/35-0-xz}}
		\hfill
	}
	\caption{Устойчивая траектория движения вторично-эмиссионного электрона на участке прямой
		трубы УВМ\label{fig:pow/mult/tube_tr}}
\end{figure}

Расчёт участка сильфона показал, что во всём диапазоне проходящей СВЧ мощности устойчивые траектории
отсутствуют.
На \cref{fig:pow/mult/bellows_tr} изображены характерные траектории вторично-эмиссионных
электронов на участке сильфона.
Как видно из представленного рисунка, после небольшого количества столкновений со стенками частицы
смещаются вдоль сильфона.
При этом расстояние между стенками резко изменяется, и резонансное условие перестаёт выполняться.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{
		\hfill
		\subcaptionbox{Поперечное сечение модели\label{fig:pow/mult/bellows_tr-1}}{%
			\includegraphics[height=0.2\textheight]{multipac/bellows/32-30-xy}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Продольное сечение модели\label{fig:pow/mult/bellows_tr-2}}{%
			\includegraphics[height=0.2\textheight]{multipac/bellows/32-30-xz}}
		\hfill
	}
	\caption{Неустойчивая траектория движения вторично-эмиссионного электрона на участке сильфона
		УВМ\label{fig:pow/mult/bellows_tr}}
\end{figure}

На участке баночного СВЧ окна не было найдено устойчивых траекторий ниже уровня СВЧ
мощности~\SI{19.5}{\kW}, которая превышает максимальный уровень рабочей мощности устройства.
Это связанно с большим по сравнению с другими участками радиусом внешнего проводника и волновым
сопротивлением.

Таким образом, мультипакторный разряд будет возникать в УВМ в области прямой трубы в диапазоне
СВЧ мощности~\SIrange{0.7}{1.8}{\kW}.
Для его подавления можно либо обеспечить напряжение порядка нескольких киловольт между внутренним и
внешним проводником УВМ~\cite{padamsee2008rf}, либо увеличить величину пересвязи резонатора с
подводящим генератором, тем самым увеличив подводимую к УВМ мощность.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
